\smalltitle{سوال 1}\\
\smalltitle{الف}
\begin{gather*}
    \mathcal{L}(x_1, x_2, \cdots, x_n; \theta) \stackrel{\text{i.i.d.}}{=} \prod_{i=1}^n \theta e^{-\theta x_i}
    = \theta^n e^{-\theta \sum_{i=1}^n x_i}\\
    \stackrel{\ln}{\implies} \ln(\mathcal{L}(x_1, x_2, \cdots, x_n; \theta)) = \ln(\theta^n e^{-\theta \sum_{i=1}^n x_i})
    = n \ln(\theta) - \theta \sum_{i=1}^n x_i\\
    \stackrel{\frac{d}{d \theta}}{\implies} \frac{n}{\theta} - \sum_{i=1}^n x_i\ = 0 \implies \theta = \frac{n}{\sum_{i=1}^n x_i}\\
    \implies \theta_{ml} = \frac{n}{\sum_{i=1}^n X_i}
\end{gather*}
\smalltitle{ب}
\begin{gather*}
    \mathcal{L}(x_1, x_2, \cdots, x_n; \mu, \sigma) \stackrel{\text{i.i.d.}}{=} \prod_{i=1}^n \frac{1}{\sqrt{2 \pi \sigma}} e^{-\frac{(x_i-\mu)^2}{2 \sigma}} =
    (\frac{1}{\sqrt{2 \pi \sigma}})^n e^{\frac{-1}{2 \sigma}\sum_{i=1}^{n} (x_i-\mu)^2}\\
    \stackrel{\ln}{\implies} \ln(\mathcal{L}(x_1, x_2, \cdots, x_n; \mu, \sigma)) = \frac{-n}{2}\ln(2 \pi \sigma) + \frac{-1}{2 \sigma}\sum_{i=1}^{n} (x_i-\mu)^2\\
    \stackrel{\frac{d}{d \mu}}{\implies} \frac{-1}{2 \sigma}\sum_{i=1}^{n} -2 (x_i-\mu) = \frac{1}{\sigma}\sum_{i=1}^{n} (x_i-\mu) = 0\\
    \stackrel{\frac{d}{d \sigma}}{\implies} \frac{-n}{2 \sigma} + \frac{1}{2 \sigma^2}\sum_{i=1}^{n} (x_i-\mu)^2 = 0
\end{gather*}
حال باید دو معادله دو مجهول را حل کنیم. برای شروع حل دقت کنید معادله اول تنها در حالتی برابر 0 است که
$\sum_{i=1}^{n} (x_i-\mu)$
برابر 0 باشد. این بدین معنی است که
\begin{gather*}
    n\mu \sum_{i=1}^{n} x_i = 0 \implies \mu = \frac{\sum_{i=1}^{n} x_i}{n} 
\end{gather*}
است. برای بدست آوردن
$\sigma$
نیز داریم:
\begin{gather*}
    \frac{-n}{2 \sigma} + \frac{1}{2 \sigma^2}\sum_{i=1}^{n} (x_i-\mu)^2 = 0 \implies \frac{n}{2 \sigma} = \frac{1}{2 \sigma^2}\sum_{i=1}^{n} (x_i-\mu)^2 \implies\\
    \sigma = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n} (x_i-\mu)^2
\end{gather*}
\smalltitle{ج}
در ابتدا دقت کنید که با یک جا به جایی به
$y_i - ax_i - b = \alpha_i \sim Normal(0, \sigma)$
می‌رسیم. پس عملا از آنجا که نقاط مستقل هستند به دنبال
$P(X = y_i - ax_i - b)$
هستیم که در آن
$X \sim Normal(0, \sigma)$
است.
\begin{gather*}
    \mathcal{L}((x_1,y_1), (x_2,y_2), \cdots, (x_n,y_n); a, b) = \mathcal{L}(y_1 - ax_1 - b, \cdots, y_n - ax_n - b; a, b)\\
    = \prod_{i=1}^n P(X = y_i - ax_i - b) = \prod_{i=1}^n \frac{1}{\sqrt{2 \pi \sigma}} e^{-\frac{(y_i - ax_i - b)^2}{2\sigma}} =
    (\frac{1}{\sqrt{2 \pi \sigma}})^n e^{\frac{-1}{2\sigma} \sum_{i=1}^n (y_i - ax_i - b)^2}\\
    \stackrel{\ln}{\implies} \frac{-n}{2}\ln(2 \pi \sigma) + \frac{-1}{2\sigma} \sum_{i=1}^n (y_i - ax_i - b)^2\\
    \stackrel{\frac{d}{d a}}{\implies} \frac{1}{2\sigma} \sum_{i=1}^n 2x_i (y_i - ax_i - b) = 0\\
    \stackrel{\frac{d}{d b}}{\implies} \frac{1}{2\sigma} \sum_{i=1}^n 2 (y_i - ax_i - b) = 0
\end{gather*}
این بدین معنی است که باید
$\sum_{i=1}^n x_i (y_i - ax_i - b) = 0$
و
$\sum_{i=1}^n (y_i - ax_i - b) = 0$
باشد. از معادله دوم داریم:
\begin{gather*}
    \sum_{i=1}^n (y_i - ax_i - b) = \sum_{i=1}^n y_i - \sum_{i=1}^n ax_i - nb = 0\\
    \implies \frac{\sum_{i=1}^n y_i}{n} - \frac{\sum_{i=1}^n ax_i}{n} = \bar{y} - a\bar{x} = b
\end{gather*}
حال با جایگذاری در عبارت اول داریم:
\begin{gather*}
    \sum_{i=1}^n x_i (y_i - ax_i - \bar{y} + a\bar{x}) = \sum_{i=1}^n x_i y_i - ax_i^2 - x_i\bar{y} + ax_i\bar{x}
    = \sum_{i=1}^n (x_i y_i - x_i\bar{y}) - \sum_{i=1}^n (ax_i^2 - ax_i\bar{x}) = 0\\
    \implies a = \frac{\sum_{i=1}^{n} (x_i-\bar{x})(y_i-\bar{y})}{\sum_{i=1}^n (x_i-\bar{x})^2}
\end{gather*}
