\smalltitle{سوال 8}\\
% https://math.stackexchange.com/a/4425572/424863
با توجه به
\lr{order statistics}
می‌دانیم که اگر
$U_1$ تا $U_n$
متغیر‌های تصادفی یونیفرم بین 0 تا 1 باشند آنگاه داریم:
(\href{https://books.google.nl/books?id=bSVGAAAAQBAJ&pg=PA43&dq=uniform+order+statistics+representation&hl=en&sa=X&ved=2ahUKEwiTysPzh433AhXO1qQKHYBxA9EQ6AF6BAgIEAI#v=onepage&q=uniform%20order%20statistics%20representation}{منبع})
\begin{gather*}
    X_i = \prod_{j=i}^n \sqrt[j]{U_j}
\end{gather*}
حال دقت کنید که:
\begin{gather*}
    f(X_{i+1})(X_{i+1} - X_i) = f(X_{i+1})(\prod_{j=i+1}^n \sqrt[j]{U_j} - \prod_{j=i}^n \sqrt[j]{U_j})\\
    = f(X_{i+1})(\prod_{j=i+1}^n \sqrt[j]{U_j} - \prod_{j=i}^n \sqrt[j]{U_j}) = f(X_{i+1}) \prod_{j=i+1}^n \sqrt[j]{U_j} (1-\sqrt[i]{U_i})
    = f(X_{i+1}) X_{i+1} (1-\sqrt[i]{U_i})\\
    \stackrel{\mathbb{E}}{\implies} \mathbb{E}\left[f(X_{i+1})(X_{i+1} - X_i)\right] = \mathbb{E}\left[f(X_{i+1}) X_{i+1} (1-\sqrt[i]{U_i})\right]
    = \mathbb{E}\left[f(X_{i+1}) X_{i+1}\right] \mathbb{E}\left[1-\sqrt[i]{U_i}\right]\\
    = \frac{1}{i+1} \mathbb{E}\left[f(X_{i+1}) X_{i+1}\right]
\end{gather*}
حال سوال را حل می‌کنیم.
\begin{align*}
    \mathbb{E}[Y]&= \sum_{i=0}^{n-1}\frac{1}{1+i}\mathbb{E}[f(X_{i+1})X_{i+1}] \\
    &= \sum_{i=0}^{n-1}\frac{1}{1+i}\int_0^1 f(x)xf_{X_{i+1}}(x)\, dx \\
    &=\int_0^1 f(x)\sum_{i=1}^n\binom{n}{i}x^{i}(1-x)^{n-i}\, dx \\
    &=\int_0^1 f(x)(1-(1-x)^n)\, dx
\end{align*}
پی‌نوشت: مشخص است که ما نباید
\lr{order statics}
بلد می‌بودیم. برای همین من با کمی سرچ در اینترنت به
\href{https://math.stackexchange.com/a/4425572/424863}{این}
سوال رسیدم که سورس جواب من است.
(استیکر سالیوان)